---
extends: _layouts.answer
section: content
title: බිස්මිල්ලා අදහස් කරන්නේ කුමක්ද?
date: 2025-01-12
description: බිස්මිල්ලා යනු "අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්" යන්නයි. මුස්ලිම්වරු අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්
  ක්‍රියාවක් ආරම්භ කිරීමට පෙර ඔහුගේ උපකාරය සහ ආශිර්වාදය අපේක්ෂා කරති.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/21722/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/163573/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

බිස්මිල්ලා යන්නෙහි තේරුම "අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්" යන්නයි. සම්පූර්ණ ස්වරූපය "බිස්මිල්ලා අල්-රහ්මාන් අල්-රහීම්" වේ, එහි පරිවර්තනය "අති කාරුණික, දයාවන්ත අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්" යන්නයි.

යමෙක් යමක් කිරීමට පෙර "බිස්මිල්ලා" යැයි පැවසූ විට, එහි තේරුම නම්, "මම මෙම ක්‍රියාව ආරම්භ කරන්නේ අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් හෝ අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් පිහිට පතමින්, එමගින් ආශිර්වාදය පතාය. අල්ලාහ් දෙවියන් වහන්සේය, ප්‍රේමනීය සහ නමස්කාර කරන, හදවත් ආදරයෙන්, ගෞරවයෙන් සහ කීකරුකමෙන් (නමස්කාරයෙන්) හැරේ. ඔහු අල්-රහ්මාන් (අති කාරුණික) ඔහුගේ ගුණාංගය විශාල දයාවයි; සහ අල්-රහීම් (අති දයානුකම්පිත) එම දයාව ඔහුගේ මැවීම කරා ළඟා වීමට හේතු වේ.

ඉබ්නු ජරීර් (රළියල්ලාහු අන්හු) මෙසේ පැවසීය.

> අල්ලාහ්, ඔහු උසස් කර ඔහුගේ නාමය විශුද්ධ කරනු ලැබේවා, ඔහුගේ සියලු ක්රියාවන්ට පෙර ඔහුගේ වඩාත්ම ලස්සන නම් සඳහන් කිරීමට උගන්වමින්, ඔහුගේ නබි මුහම්මද් {{ $page->pbuh() }} නිසි හැසිරීම් ඉගැන්වීය. ඕනෑම දෙයක් කිරීමට පෙර මෙම ගුණාංග සඳහන් කරන ලෙස ඔහු ඔහුට අණ කළ අතර, ඔහු ඔහුට ඉගැන්වූ දේ ඕනෑම දෙයක් ආරම්භ කිරීමට පෙර අනුගමනය කළ යුතු මාර්ගයක් බවට පත් කළේය, ඔවුන්ගේ ලිපි සහ පොත්වල ආරම්භයේ වචන ලිවිය යුතුය. මෙම වචනවල පෙනෙන අර්ථයෙන් හරියටම අදහස් කරන්නේ කුමක්ද යන්න පෙන්නුම් කරන අතර එය උච්චාරණය කිරීම අවශ්ය නොවේ.

ඉස්ලාම් භක්තිකයන් කෑමට පෙර "බිස්මිල්ලාහ්" යැයි පවසන්නේ, නබි {{ $page->pbuh() }} පැවසූ 'අයිෂා (රළියල්ලාහු අලෙයිහි වසල්ලම්) තුමාගේ වාර්තාව නිසාය.

{{ $page->hadith('ibnmajah:3264') }}

යමක් කිරීමට පටන් ගැනීමට පෙර “බිස්මිල්ලා” යන වාක්‍ය ඛණ්ඩයේ අතහැර දමා ඇති යමක් තිබේ, එය “මම මගේ ක්‍රියාව අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් ආරම්භ කරමි”, එනම් “අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් මම කියවමි”, “ අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් මම ලියන්නෙමි", "අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් මම පදින්නෙමි", යනාදිය. නැතහොත්, "මගේ ආරම්භය අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්", "මගේ පැදීම අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්", "මගේ කියවීම අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන්" යනාදියයි. ප්‍රථමයෙන් අල්ලාහ්ගේ නාමය පැවසීමෙන් ආශිර්වාදය ලැබෙන අතර, එය වෙනත් කෙනෙකුගේ නාමයෙන් නොව අල්ලාහ්ගේ නාමයෙන් පමණක් ආරම්භ කිරීමේ අර්ථය ද ප්‍රකාශ කරයි.
